本研究では、3.1節と3.2節で設計した、時系列変化を考慮したメトリクスを用いて欠陥予測モデルを構築する。

\paragraph{機械学習手法の選定}
ソフトウェア欠陥予測に適用可能な手法には、時系列分析に特化した深層学習モデルやニューラルネットワークなど、様々なアルゴリズムが存在する。しかし、本研究の目的とデータの性質を考慮し、以下の理由からランダムフォレストを採用する。

まず、LSTMやARIMAといった代表的な時系列分析手法は通常、データが一定間隔で測定されることを前提としている。しかし、ソフトウェア開発におけるコミットは開発者のペースや状況に応じて不規則なタイミングで発生するため、等間隔データを前提とする既存の時系列モデルをそのまま適用することは困難である。

次に、ニューラルネットワークは複数の層を通じて複雑な特徴表現を自動的に学習し、高い予測精度を達成する可能性がある一方で、その内部構造がブラックボックス化しやすいという課題がある。本研究の目的は、単に数値を予測するだけでなく、どのようなコード変更が欠陥を招くのかという予測の根拠を明らかにし、開発者の意思決定を支援することである。ランダムフォレストは、特徴量重要度を用いて各メトリクスの寄与度を定量化でき、さらにPartial Dependence Plot（PDP）により特定の特徴量と予測結果の関係を可視化することが可能である。

さらに、ランダムフォレストはブートストラップサンプリングによるアンサンブル学習を用いるため、単一の決定木に比べて過学習に強く、安定した予測性能を示す。また、ソフトウェアメトリクス間に存在する「変更行数が少ない場合であっても変更ファイル数が多い場合に欠陥混入リスクが高まる」といった非線形な相互作用を予測できるという長所もある。

このように、時系列データの不規則性への対応、現場での運用に不可欠な説明可能性、予測性能の安定性を考慮し、機械学習手法としてランダムフォレストを選定する。

\paragraph{評価指標}
モデルの性能を評価するための指標として、不均衡データに適したF1スコアおよびAUCを用いる。

F1スコアは、適合率と再現率の調和平均として以下のように定義される。

\begin{equation}
    適合率 = \frac{TP}{TP + FP}, \quad 再現率 = \frac{TP}{TP + FN}
\end{equation}
\begin{equation}
    F_1 = 2 \times \frac{適合率 \times 再現率}{適合率 + 再現率}
\end{equation}

ここで，各記号の定義は以下の通りである。
\begin{itemize}
  \item TP (True Positive): 欠陥と予測され、実際に欠陥がある箇所の数
  \item FP (False Positive): 欠陥と予測されたが、実際には欠陥がない箇所の数
  \item FN (False Negative): 欠陥がないと予測されたが、実際には欠陥がある箇所の数
  \item TN (True Negative): 欠陥がないと予測され、実際に欠陥がない箇所の数
\end{itemize}

適合率は欠陥を含むと予測したデータのうち実際に欠陥を含むデータの割合、再現率は実際に欠陥を含むデータのうち欠陥を含むと予測できた割合を表す。F1スコアを採用する理由は、欠陥予測のために使用するデータが不均衡であるためである。一般的に、欠陥を含むメソッドやコミットの数は、欠陥を含まないメソッドやコミットの数よりも少ない。このような不均衡データでは、正解率のみでは適切な評価ができない。例えば、全てのデータを欠陥なしと予測しても、高い正確率が得られる可能性がある。F1スコアは両者のバランスを評価するため、不均衡データに関しても適切に評価可能である。

一方、AUC（Area Under the Curve）は、分類器が陽性クラス（欠陥を含むデータ）と陰性クラス（欠陥を含まないデータ）をどの程度正確に識別可能かを示す指標である。分類のしきい値を変化させた際の真陽性率と偽陽性率の関係をプロットしたものはROC（Receiver Operating Characteristic）曲線と呼ばれ、AUCはその曲線の下側の面積を表す。AUCの値は0.5から1の範囲をとり、1に近いほど高い識別性能を、0.5に近いほどランダムな予測と同等の性能であることを意味する。AUCは特定のしきい値に依存することなくモデルの全体的な識別能力を評価可能であるため、F1スコアと併せてモデルの有効性を多角的に検証するために用いられる。

また、データの不均衡に対処するため、本研究では学習プロセスにおいてサンプリングを行う。サンプリングとは、データの不均衡を調整し、モデルの正しい学習を可能にすることである。サンプリング手法としては、多数派クラスのサンプル数を削減する手法（アンダーサンプリング）や、少数派クラスのサンプル数を増加させる手法（オーバーサンプリング）がある。これらの技術を導入する理由は、多数派クラスである欠陥を含まないデータの特徴によって、欠陥を含むデータの特徴が埋もれてしまうのを防ぐためである。サンプリングによってクラス間の比率を調整し、モデルに欠陥の特徴を学習する機会を適切に与えることで、正解率という表面的な数値に依存しない、識別能力の高い予測モデルを構築することを目指す。


\paragraph{統計的仮説検定}
提案手法が既存手法と比較して統計的に有意な改善をもたらしているかを検証するため、McNemar検定を実施する。McNemar検定は、同じデータセットに対する2つの分類器の予測結果を比較するための検定手法である。この検定により、提案手法による予測性能の改善が偶然ではなく、統計的に有意であることを確認可能である。

\paragraph{交差検証}
モデルの汎化性能を評価するため、交差検証（Cross-Validation）を用いる。この手法はデータを$k$個のサブセットに分割して評価を行うものであるが、本研究の評価においては10分割交差検証を採用する。交差検証の手順は以下の通りである。

\begin{enumerate}
  \item データセットを10個のグループに分割し、\#1から\#10の番号を付与する。
  \item 偏りの影響を軽減するため、以下の処理を $k=1$ から $10$ まで繰り返す。
  \begin{enumerate}
    \item グループ\#kを検証データ、それ以外の9個を訓練データとしてモデルを構築・評価する。
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

これにより、全てのデータが一度ずつテストに使用され、データ分割の偏りに依存しない頑健な性能評価が可能になる。具体的な実装と評価手順については第4章で述べる。